\chapter{Introducción e contextualización}
\minitoc
\label{chap:introduccion}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer de qué va este proyecto, sus líneas maestras, objetivos,   %
%           etc.                                                               %
% 1-Introducción: Aquí contar o problema inicial que quería resolver (o
% de facer o aparato para localizar o coche).
% Contar posibeis formas de resolver, GPS, ZigBee utilizando balizas. E
% contando porque interesa facelo como pensaba (con un emisor e un
% receptor solo)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Problema Inicial}
	O proxecto parteu da idea inicial de crear un dispositivo, que permitise localizar a un coche fose o escenario cal fose,
	dende unha rúa de calquera cidade ou vila, ate aparcadoiros subterráneos.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/dia_intro_problema_basico.png}
		\caption{Diagrama ilustrativo do problema}
	\end{figure}

	Polo que; antes de deseñar, implementar e crear un dispositivo destas características hai que pasar por un estudo donde se poida analizar tódalas alternativas posibeis de resolución do problema inicial que non é outro ca o de poder determinar unha posición dun obxecto relativa a outro.

\section{Técnicas para a localización}
	\label{section-tecnicas_localizacion}
	Para os problemas de localización existen múltiples aproximacións e solucións. Suelen estar baseadas nas seguintes magnitudes:
	\begin{description}
		\item[Time of Arrival (TOA):]
			(Tempo de Chegada), tamén coñecida como Time to Fly (ToF). Esta técnica baséase en que existe unha relación de linealidade entre o tempo de propagación e a distancia percorrida polo sinal. Polo que é posíbel localizar un obxecto utilizando a trilateración. A desvantaxe desta magnitude é que é preciso unha sincronización entre os distintos dispositivos e unha precisión moi boa na medición dos tempos para poder conseguir bos resultados. Un exemplo de uso desta magnitude é o sistema GPS.

		\item[Angel of Arrival (AoA):]
			(Ángulo de chegada) Para esta magnitude é preciso ter como mínimo duas antenas na baliza ou nas balizas. Conseguimos con isto que o obxecto a localizar calcule o ángulo co que lle chega o sinal, podendo así mediante a trilateración desos ángulos estimar a distancia.

		\item[Received Signal Strength Indicator (RSSI):]
			(Indicador de Potencia do Sinal Recibido) Esta é a magnitude na que se basean a maioría dos estudos.
			% a propagación das ondas de radio segue a inverse-square law
			Esta medida ten a vantaxe de que funciona sen a necesidade de ter visión direta entre os nodos; ainda que é sensíbel ás reflexións, e a absorción por parte de paredes, teitos e outros posibeis obstáculos. Pese a isto, a distancia podese conseguir usando a trilateración ou o fingerprinting.
	\end{description}

	\subsection{Triangulación}
		Este método está baseado na propiedade matemática que dí que coñecendo os vértices e os ángulos internos, é posíbel determinar calquera posición dentro dun triángulo.

	\subsection{Trilateración}
		Este método é similar ao de triangulación, pero a trilateración utiliza tan só as distancias para estimar a posición do obxecto no plano bidimensional.
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=8cm]{imagenes/trilateracion.png}
			\caption{Diagrama explicativo da trilateración}
		\end{figure}

	\subsection{Fingerprinting}
		Tamén coñecida como recoñecemento de patróns; baséase en ter unha base de datos onde se almacenen vectores de medicións. Logo á hora de realizar a medición o que se fai é que se comparan as medidas recollidas coas que hai na base de datos, e as que máis se acheguen son as que interpreta como que son a mesma distancia; para esta técnica poden utilizarse RNAs ou outras técnicas de clustering.
	
\section[Posibilidades de resolución]{Posibilidades de resolución do problema da localización}

	\subsection{GPS}
		O \emph{GPS} é un sistema de posicionamento global que ten unha rede de satélites orbitando arredor da terra, que están enviando cada un a súa posición e unha sinal de reloxo sincronizada entre todos estos.

		Para obter a posición dun obxecto, este debe recibir a sinal de polo menos tres satélites, para poder facer a trilateración e obter a posición. A maior número de satélites visibeis maior é a súa precisión.

		%problemas
		O GPS ten problemas para conseguir covertura en zonas interiores; polo que para o escenario dos aparcadoiros interiores non nos serve, e incluso o GPS podería ter problemas de covertura en zonas urbanas onde haxa edificios grandes. Polo que esta solución fica desbotada.

	\subsection{ZigBee}
		Podemos utilizar o ZigBee para resolver problemas de localización; pois, podemos utilizar o calquera das tres medicións explicadas na sección anterior e utilizar tamén calquera dos tres métodos explicados tamén na sección anterior.

		Para solucionar o problema, podemos distinguir duas aproximacións distintas:
		\begin{description}
			\item[Con múltiplas balizas]
				Esta solución baséase en ter despregadas varias balizas no entorno no que se quere facer as tarefas de localización. Destas balizas coñeceriamos a posición, que sería fixa.
				Cada unha destas balizas tería unha medida coa que se podría calcular a posición do obxecto a localizar.
				Se o espazo cubrir fose moi grande, non todalas balizas terian que ter unha medición co obxecto, abondaría con unhas poucas, dependería do algoritmo que se implementara. Pódese ver un exemplo na imaxe \ref{img-balizas}.
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[width=14cm]{imagenes/dia_intro_zigbee_balizas.png}
					\caption{Diagrama ilustrativo da solución con múltiplas balizas}
					\label{img-balizas}
				\end{figure}
			\item[Con unha única baliza]
				Nesta solución tan só teriamos unha medición para un mesmo instante de tempo, polo que a información que nos daría sería unha distancia, pero sen saber cara onde está o obxecto nos sería insuficiente para localizalo.
				Pero, dependendo do algoritmo a utilizar, poderiamos combinar varias distancias consecutivas no tempo, para poder aproximar a localización do obxecto. Pódese ver un exemplo na imaxe \ref{img-1baliza}.
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[width=14cm]{imagenes/dia_intro_problema_zigbee_1baliza.png}
					\caption{Diagrama ilustrativo da solución cunha única baliza}
					\label{img-1baliza}
				\end{figure}
		\end{description}

	\subsection{Outras solucións?}
		Podemos ter solucións híbridas. Por exemplo:
		\begin{itemize}
			\item Existindo nalgunhas zonas múltiples balizas, como por exemplo, nun aparcadoiro interior e noutas non haxa balizas, podendo utilizar o GPS, por exemplo.
			
			\item Nunha cidade, tendo varias zonas con múltiples balizas; por exemplo nas zonas máis poboadas e cos edificios máis grandes, onde o GPS non fose unha solución factíbel. Logo poderiamos utilizar a solución con unha única baliza en zonas onde o GPS non tivese boa covertura; e logo no resto de zonas, onde o GPS tivese boa covertura utilizar o GPS.

			\item Nun aparcadoiro moi grande, poderiamos ter as zonas máis cercanas (onde suele haber máis coches) con múltiples balizas; e mantendo as zonas máis afastadas cunha única baliza.
		\end{itemize}


	\subsection{Elección de solución a analizar}
		Neste proxecto vamos centrarnos en analizar a solución ZigBee con unha única baliza; por ser esta a solución máis interesante dende o punto de vista da viabilidade económica, xa que o hardware necesario é mínimo; e vendo que a solución do GPS non server para a localización en interiores, decantamonos por unha solución plenamente ZigBee.
		Ademais, aparentemente non hai moito escrito sobre o uso de unha soa baliza, polo que sería un reto conseguir algo.
		
		Ainda que solucións híbridas tamén serian interesantes, pero unha vez que se teña unha proposta de solución ZigBee cunha baliza sería cuestión de acoplalas entre si.
		Por exemplo, co GPS: cando teñamos covertura GPS, poderiamos funcionar co GPS, e mentres que non teñamos covertura GPS, funcionamos con ZigBee.
